% -----------------------------------------------
% Template for JIM
%     jim.sty -> style file
% By Eloi Batlle (eloi@iua.upf.es), changes for 
% ICMC by Bram de Jong (bdejong@iua.upf.es)
% changes for JIM 2007 by Dominique Fober (fober@grame.fr)
% changes for JIM 2009 by Olivier Tache (olivier.tache@imag.fr)
% changes for JIM 2021 by Yann Orlarey (orlarey@grame.fr)
% -----------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{Template_JIM/jim,amsmath}
%\usepackage{jim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{pxfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gensymb}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{sidecap}
\sidecaptionvpos{figure}{c}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{green}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[french,frenchkw,boxed,ruled,lined]{algorithm2e}
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{KwOu}{ou}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{Kwrenv}{renvoyer}
\SetKwInput{Variables}{Variables}
\SetKwInput{Variable}{Variable}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz,fullpage}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{comment}
\usepackage{todonotes}
\usepgfplotslibrary{statistics}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\pgfmathdeclarefunction{fpumod}{2}{%
    \pgfmathfloatdivide{#1}{#2}%
    \pgfmathfloatint{\pgfmathresult}%
    \pgfmathfloatmultiply{\pgfmathresult}{#2}%
    \pgfmathfloatsubtract{#1}{\pgfmathresult}%
    % replaced `0' by `5' to make it work for this problem
    \pgfmathfloatifapproxequalrel{\pgfmathresult}{#2}{\def\pgfmathresult{3}}{}%
}

\newcommand{\titlebox}[2]{%
\tikzstyle{titlebox}=[rectangle,inner sep=10pt,inner ysep=10pt,draw]%
\tikzstyle{title}=[fill=white]%
%
\bigskip\noindent\begin{tikzpicture}
\node[titlebox] (box){%
    \begin{minipage}{0.94\textwidth}
#2
    \end{minipage}
};
%\draw (box.north west)--(box.north east);
\node[title] at (box.north) {#1};
\end{tikzpicture}\bigskip%
}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\tiny,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single,
}


% Title.
% ------
\title{Prototype de génération procédurale de contrepoints à la manière de Jean-Sébastien Bach}

% Single \textsc{address}
% To use with only one author or several with the same address
% ---------------
%\oneauthor
%  {Author} {School \\ Department}

% Two addresses
% --------------
\twoauthors
  {Jérémie Roux} {Université de Montpellier (étudiant)\\ jeremie.roux@etu.umontpellier.fr}
  {Violaine Prince} {LIRMM - Équipe TEXTE\\ prince@lirmm.fr}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\begin{sloppypar}
L'objectif de cet article est de présenter un ensemble d'algorithmes permettant la génération automatique de fugues à la manière de Jean-Sébastien Bach. Il s'intéressera principalement  aux différents constituants de la fugue: sujet, réponse, contre-sujet et épisode, pour lesquels des algorithmes de génération, définis selon les règles de \textit{l'Art de la Fugue} \cite{artfugue}, seront  décrits et commentés. La séquence des constituants, fondée sur une analyse des fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I} par l'équipe \textit{Algomus}, est représentée sous la forme d'un graphe de transition (à la manière d'un modèle Markov caché) également détaillé. On s'intéressera également à la comparaison entre un modèle de transition des éléments des fugues selon la tradition de l'analyse musicale, et un autre issu de l'analyse statistique du corpus d'\textit{Algomus}.

\end{sloppypar}
\end{abstract}

\section {Introduction}
\begin{sloppypar}
La musique est un art que l'on peut qualifier de scientifique par sa construction, du fait de l'organisation décidée par le compositeur  de l'enchaînement des rythmes et des notes, correspondant ou pas au style d'écriture de son époque. Certains compositeurs comme \textit{Johann Sebastian Bach} (1685-1750) ont poussé cette conception de la musique à un point que l'on considère toujours aujourd'hui comme sortant de l'ordinaire. Nous expliquons ici la manière avec laquelle nous avons développé des algorithmes afin de théoriser et produire des morceaux sur la base d'une mélodie donnée en utilisant spécifiquement l'écriture contrapuntique de Bach \cite{artfugue}.  Le \textbf{contrepoint} est défini comme une forme d'écriture musicale qui trouve ses origines avec la polyphonie et qui consiste en la superposition organisée de lignes mélodiques distinctes. Nous étudions les dimensions mélodiques, rythmiques et harmoniques de cette écriture, dont la \textbf{fugue} est le meilleur représentant. Nous proposons ici un ensemble d'algorithmes de génération de constituants d'une fugue ainsi qu'une structure générale d'enchaînement des constituants, fondée sur un modèle de Markov caché\footnote{Lien vers le dépôt Git (code source et exemples) : \textit{\href{https://gitlab.etu.umontpellier.fr/jeremieroux/bach}{https://gitlab.etu.umontpellier.fr/jeremieroux/bach}}}. Une  ébauche musicologique de ce modèle est fournie puis complétée à partir d'une analyse automatique des fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I} proposée par l'équipe \textit{Algomus} des universités de Lille et d'Amiens \cite{cfa}, \cite{dez}. 
\end{sloppypar}

\section{Un bref état de l'art}
\begin{sloppypar}
La littérature en informatique musicale s'est déjà intéressée aux œuvres de Bach aussi bien en analyse qu'en génération et de nombreux travaux en ont fait état. Nous nous focalisons ici sur les travaux qui nous ont le plus directement inspirés, et ceux sur lesquels nous nous sommes appuyés. En analyse, les travaux de Giraud \textit{et al.} se sont centrés  depuis 2012 sur l'analyse computationnelle des fugues de Bach \cite{cfa} en vue de la détection automatisée de motifs récurrents  tels que \textit{sujets} et \textit{contre-sujets} (définis dans la section suivante) ainsi qu'\textit{épisodes} pour en arriver à la définition d'un environnement complet d'analyse partagée \cite{dez} permettant à tout chercheur intéressé de pouvoir utiliser ces ressources en apprentissage comme en modélisation.  En génération, les travaux les plus proches de notre problématique sont ceux de Hadjeres \textit{et al.} en 2017 \cite{deepbach}, qui ont proposé  un système d'apprentissage automatique, fondé sur des réseaux de neurones,  nommé \textit{DeepBach},  entraîné par un apprentissage préalable  sur des cantates de J. S. Bach. Il a été développé pour harmoniser automatiquement des thèmes musicaux dans le style du "choral" .

Notre travail se trouve donc à la croisée des deux démarches : sur le même matériau que les travaux d'\textit{Algomus}, nous avons proposé un générateur de fugue, ainsi complémentaire de l'analyse réalisée et fondé sur ses résultats pour alimenter notre structure d'enchaînement. Avec une démarche ayant le même objectif que \textit{DeepBach} nous nous sommes intéressés à la génération de fugues (et non pas de chorals), en optant pour un graphe basé sur la structure d'un modèle de Markov pour représenter les transitions entre différents éléments constituants des fugues, transitions dont les valeurs (ou poids) sont issues des travaux d'analyse des fugues \cite{cfa} et en écrivant localement des algorithmes de génération pour chaque constituant. 
\end{sloppypar}

\section{Algorithmes et écriture contrapuntique}
\begin{sloppypar}
L'objectif de cette section est de définir et de modéliser les différents éléments de l'écriture des fugues. Pour des raisons de simplification des algorithmes, nous nous en tiendrons à des fugues à 2 voix.
\end{sloppypar}
\subsection{Sujet d'une fugue}
Le \textbf{sujet} d'une fugue est le thème, motif mélodique et rythmique principal du morceau qui sera répété à l'identique, avec des variations et/ou des transpositions tout au long de l'œuvre. On donne donc en entrée du programme le sujet de la fugue que l'on veut obtenir ainsi que la tonalité de ce sujet (\textbf{Figure \ref{fig:sujet}}).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/sujet.png}
     \vspace{-19pt}
     \begin{center}
 		\footnotesize
 		\textbf{Légende :} $b$ = blanche, $n$ = noire,  $c$ = croche, $+$ = dièse, $i$ = bémol
 	\end{center}
 	\vspace{-7pt}
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
 D m
 D4_b A4_b F4_b D4_b C+4_b D4_n E4_n F4_2.5 G4_c F4_c E4_c\end{lstlisting}
    \caption{Sujet du premier contrepoint de L'Art De La Fugue (\textit{BWV 1080}) en \textit{Ré mineur} de J. S. Bach et fichier associé donné en entrée du programme}
    \label{fig:sujet}
\end{figure}
Le programme ne garde pas ce fichier tel quel, il crée une \textbf{voix} (tableau composé d'objets de type \textit{note}) et chaque note de ce tableau correspond aux notes du sujet données en entrée du programme et conservées dans le même ordre. Dans le codage du sujet présenté en \textbf{Figure \ref{fig:sujet}}, les notes sont séparées par des espaces et l'information de la \textit{hauteur} de la note est séparée par un '\_' de l'information sur sa \textit{longueur} (l'information de la longueur de la note dans un fichier donné en entrée du programme peut être codée par la première lettre du rythme correspondant mais aussi par un nombre de temps). Pour des raisons de conception, on ne peut donner que des sujets de fugue d'une longueur divisible par 4, c'est-à-dire qui remplissent complètement une suite de mesures de signature rythmique 4/4. On garde également en mémoire la tonalité du sujet qui est la tonalité principale du morceau.
\subsection{La réponse, répétition transposée du sujet}
La fugue démarre par une exposition du sujet en solo où on place le sujet donné en entrée sans le modifier sur une des voix disponibles. Il s'agit d'une voix plutôt grave si on veut qu'il soit répété à une hauteur plus aiguë, et inversement.
Tout de suite après l'exposition du sujet, il est répété à l'identique mais avec éventuellement une transposition (le plus souvent à la quarte ou la quinte, supérieure ou inférieure) sur une voix différente de celle sur laquelle il a été exposé : c'est la \textbf{réponse}. Si le sujet est de longueur $l$, la réponse est donc de longueur $l$ et la totalité de la longueur du morceau à l'instant où la réponse est terminée est de longueur $2l$ (\textbf{Figure \ref{fig:debutFugue}}).\\ 
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/debutFugue.png}
    \caption{Réécriture du premier contrepoint de L'Art De La Fugue (\textit{BWV 1080}) en \textit{Ré mineur} de J. S. Bach avec le sujet original (la réponse et le contre-sujet sont générés par notre programme)}
    \label{fig:debutFugue}
\end{figure}
\begin{algorithm}[h!]
\footnotesize
\PourCh{note n \KwDe $S$}{
    $n.hauteur \gets n.hauteur+t$\;
}
\Kwrenv $S$\;
\caption{EcrireReponse($S$ : sujet, $t$ : nombre de demi-tons) : sujet transposé}
\label{algo:reponse}
\end{algorithm}

Il n'y a donc pas de chevauchement entre le sujet et la réponse, la réponse commence sur le premier temps de la mesure d'après (et sur une autre voix) où le sujet termine. On implémente l'écriture de la réponse sur la voix 2 (la voix 1 étant par convention celle où le sujet est exposé en premier) comme décrit par l'\textbf{Algorithme \ref{algo:reponse}}. On a bien la réponse qui commence après l'exposition du sujet, transposée de $t$ demi-tons (variable qui peut être négative ou positive selon si la transposition est respectivement plus grave ou plus aiguë que l'original).
\subsection{Le contre-sujet, accompagnement de la réponse}
\begin{sloppypar}
Le \textbf{contre-sujet} (\textbf{Figure \ref{fig:debutFugue}}) est complémentaire mélodiquement et rythmiquement à la réponse. Il est sur la même voix que le sujet, de la même longueur et dans son prolongement, \textit{i.e.}, le passage du sujet au contre-sujet doit être imperceptible. 
\end{sloppypar}
\subsubsection{Complémentarité rythmique avec la réponse}
\begin{sloppypar}
L'essence du contrepoint est le flot rythmique ininterrompu et régulier, c'est-à-dire que les motifs rythmiques des voix sont complémentaires et les écouter en même temps donne l'impression que la musique ne s'arrête pas, certains rythmes ont lieu au même moment pour créer un accord et amplifier la polyphonie.
\end{sloppypar}
\begin{sloppypar}
C'est dans ce but que l'on va définir une liste des motifs rythmiques pour la réponse et proposer des rythmes complémentaires pour l'accompagner. Il y aura  parfois  plusieurs motifs rythmiques complémentaires possibles pour le même motif initial : il faudra alors  choisir  de façon aléatoire, ce qui fait que deux contrepoints sur le même sujet de fugue pourront être différents. Pour simplifier le code, un motif rythmique est une succession de rythmes au sein d'une même mesure à 4 temps (c'est pourquoi la somme des rythmes pour chaque motif fait toujours 4).
\end{sloppypar}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
 2.0,2.0 | 1.0,0.5,0.5,0.5,0.5,1.0 - 1.0,1.0,1.0,1.0
 2.0,1.0,1.0 | 1.0,1.0,2.0
 1.0,1.0,1.0,1.0 | 2.0,2.0
 4.0 | 1.0,1.0,1.0,1.0 - 2.0,2.0
 2.0,0.5,1.5 | 1.5,0.5,2.0
 2.5,0.5,0.5,0.5 | 0.5,0.5,0.5,0.5,2.0\end{lstlisting}
    \caption{Motifs rythmiques sur une mesure et leur(s) complémentaire(s)}
    \label{fig:compl}
\end{figure}
La \textbf{Figure \ref{fig:compl}} indique quelques motifs rythmiques (à gauche de '|') et leurs complémentaires (à droite de '|', séparés par des tirets) que l'utilisateur peut modifier (motifs stockés dans un fichier texte). Pour chaque mesure, c'est à dire chaque motif rythmique de 4 temps, on prend au hasard une de ses mesures complémentaires que l'on place à la suite d'une liste de rythmes, le tout formant alors les rythmes de notre contre-sujet (voir \textbf{Algorithme \ref{algo:rythm}}).
\begin{algorithm}[h!]
\footnotesize
\Variables{$r$ : rythmes du contre-sujet}
$r \gets []$\;
\PourCh{mesure $m$ de $S$}{
	$i \gets aleatoire(0,taille(contreMesure[m])-1)$\;
    $r \gets ajouterFin(contreMesure[m][i])$\;
}
\Kwrenv $r$\;
\caption{EcrireRythmeCS($S$ : sujet, $contreMesure$ : tableau de durées de notes en \textbf{Figure \ref{fig:compl}}) : rythmes du contre-sujet}
\label{algo:rythm}
\end{algorithm}
\begin{sloppypar}
\subsubsection{Enchaînement mélodique des notes dans le contre-sujet et harmonie avec la réponse}
On définit l'\textbf{intervalle harmonique} comme étant la distance entre deux notes jouées simultanément et un \textbf{intervalle mélodique} comme étant la distance entre deux notes jouées l'une après l'autre. Un intervalle harmonique est toujours positif ($i_h=|h_1-h_2|$) mais un intervalle mélodique est positif si la première note est plus grave que la deuxième et négatif si la première note est plus aiguë que la seconde ($i_m=h_2-h_1$). \textit{Les intervalles sont mesurés en demi-tons.}
\end{sloppypar}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
 vector<int> gammeMajeure = {0,2,4,5,7,9,11}; 
 vector<int> gammeMineure = {0,2,3,5,7,8,11};
 vector<int> lIntervalH = {3,4,5,7};
 vector<int> lIntervalM = {-2,2,1,-1,-3,5,3,4,-4,-5,0};
 vector<int> lIntervalM2 = {-3,-2,4,-4,1,-1,5,3,-5,2,0}; (Marche Harmo)\end{lstlisting}
    \caption{Extrait du code C++ présentant les intervalles harmoniques et mélodiques prioritaires et les intervalles de chaque degré des gammes (majeure ou mineure) avec la tonique (intervalles en demi-tons)}
    \label{fig:intervalle}
\end{figure}
\begin{sloppypar}
Dans la \textbf{Figure \ref{fig:intervalle}}, les variables \textit{gammeMajeure} et \textit{gammeMineure} représentent les distances mélodiques de chaque note des gammes à leur tonique respective. On obtient les gammes dans les tonalités voulues en ajoutant la valeur de la hauteur de la tonique en demi-ton par rapport à \textit{Do} (par exemple, $\forall n\in \textit{gammeMajeure}$, $\forall x \in \mathbb{N}^*$, $n+5+12x$ sont toutes les notes de la gamme de \textit{Fa Majeur} sur toutes les octaves car 5 correspond à \textit{Fa}).
La variable \textit{lIntervalH} correspond à la liste de tous les intervalles harmoniques possibles pour deux notes données (tierce mineure et majeure, quarte et quinte qui sont plutôt consonants). Les listes \textit{lIntervalM} et \textit{lIntervalM2} sont deux ordres de préférence d'intervalles mélodiques pour deux notes données. On privilégie les petits intervalles mélodiques (on ne discute pas  ici du signe) car ils sont plus naturels dans une composition, une mélodie étant généralement composée de notes qui se suivent en hauteur, les intervalles plus grands étant utilisés si les petits ne sont pas possibles (approche intuitive). Pour un rythme fixé on obtient donc toujours la même génération de contre-sujet.
\end{sloppypar}
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$i$ : entier, $sommeT$ : durée}
$i \gets 0$\tcp*{Variable qui contiendra le numéro de la note sur la voix}
$sommeT \gets 1.0$\tcp*{Variable qui contient la somme des rythmes des notes visitées, début sur le \textbf{premier temps} de la mesure 1}
\Tq{sommeT $<$ t}{ 
$sommeT \gets sommeT+voix[i].rythme$\;
$i \gets i+1$\;
}
\Si{sommeT $\neq$ t}{
$i \gets i-1$\;
}
\Kwrenv $voix[i]$\;
\caption{NoteSelonTemps($voix$ : tableau de notes, $t$ : durée) : note}
\label{algo:getnote}
\end{algorithm}
L'\textbf{Algorithme \ref{algo:getnote}} permet de savoir quelle est la note sur une voix à un instant $t$ ($t$-ième temps du morceau). Cette fonction sera très utile pour avoir les informations sur une note dont on veut calculer un intervalle harmonique avec son homologue, \textit{i.e.}, la note simultanée sur l'autre voix.
\begin{sloppypar}
Ensuite,  l'\textbf{Algorithme \ref{algo:hauteur}}  va choisir des hauteurs pour les notes du contre-sujet (sur les rythmes préalablement calculés) en respectant les contraintes sur la tonalité du morceau, les intervalles harmoniques cohérents avec les notes de la réponse et l'ordre de priorité des intervalles mélodiques (les plus petits d'abord, les plus grands ensuite, l'unisson en dernier) pour garantir une uniformité de la mélodie du contre-sujet et de son harmonie avec la réponse.

La variable \textit{lGammeMode} correspond à la listes des intervalles à la tonique dans la gamme et le mode choisi. Les données \textit{lIntervalM} et \textit{lIntervalH} sont respectivement l'ordre de préférence des intervalles mélodiques et harmoniques. Pour chaque intervalle mélodique, on vérifie si la note est bien dans la gamme correspondant à la tonalité du morceau et si elle est bien en harmonie avec son homologue sur l'autre voix. On choisit la première qui est sous ces contraintes. Si la hauteur choisie est la même que la précédente (unisson mélodique), on fusionne ces deux notes pour en donner une seule dont la longueur est la somme. Si on ne trouve pas de hauteur possible sous ces contraintes, on écrit un silence de longueur égale à la note que l'on aurait dû placer.
\end{sloppypar}
\begin{algorithm}[h!]
\footnotesize
\Variables{$CS$ : contre-sujet}
\PourCh{note $n$ \KwDe $rythmeCS$}{
	$m \gets$ note correspondante dans $R$\;
	$nPred \gets$ note précédente dans $CS$ ou dans $S$ si c'est la première note\;
	\PourCh{$im$ \KwDe $lIntervalM$}{
        \eSi{compatible(nPred+im,m)}{
        	\eSi{$im \neq 0$}{
        		$n.hauteur \gets nPred.hauteur+im$
        	}{
        		rallonger $nPred$\;
        	}
        }{
        $n \gets$ silence\;
        }
    }
}
\Kwrenv $CS$\;
\caption{EcrireHauteurCS(CS : sortie de l'\textbf{Algorithme \ref{algo:rythm}}, R : sortie de l'\textbf{Algorithme \ref{algo:reponse}}) : contre-sujet}
\label{algo:hauteur}
\end{algorithm}
\subsection{Marche harmonique}
Une \textbf{marche harmonique} est un motif rythmique et mélodique (parfois commun à plusieurs voix) appelé \textbf{modèle}, répété plusieurs fois de suite mais transposé à chaque répétition (ou reproduction) qui peut servir de transition entre des répétitions de sujets et de contre-sujets. Elle peut appartenir à ce que l'on appelle le \textbf{divertissement} (voir \textbf{Figure \ref{fig:schema}}). Lorsque le motif est répété mais transposé sur un degré plus aigu, on parle de\textit{ marche harmonique montante}. Lorsqu'au contraire il est de plus en plus grave, c'est une\textit{ marche harmonique descendante} (\textbf{Figure \ref{fig:marche}}). Chaque reproduction du modèle est généralement répétée un ton ou un demi-ton plus haut ou plus bas que la précédente selon le sens de la marche choisi. Le nombre de reproductions sera un entier aléatoire entre 2 et 4 car c'est ce nombre là qu'on trouve généralement dans les fugues de J. S. Bach, ce qui équivaut à des marches harmoniques de longueur 3 à 5 car on a $l_{marche} = n_{reproduction}+1$).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/marche.png}
    \caption{Exemple d'une marche harmonique descendante (par tons) générée automatiquement avec un motif complémentaire sur deux voix (sur la base du premier rythme de la \textbf{Figure \ref{fig:complMarche}})}
    \label{fig:marche}
\end{figure}
Pour simplifier dans le cas d'une fugue à 2 voix, on considère que le motif fait 4 temps (une mesure pleine). On construit une liste de motifs sur deux voix (\textbf{Figure \ref{fig:complMarche}}) séparés par un '|' pour ce qui est des motifs complémentaires d'une même marche et séparés par un retour à ligne pour les différents éléments de cette liste. On choisit aléatoirement le sens de la marche (montante ou descendante), l'intervalle de reproduction (un demi-ton ou un ton), le nombre de reproductions (de 2 à 4), le motif de la marche et l'attribution d'une partie de ce motif à une voix et l'autre partie à la seconde voix.
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
0.5,0.5,1.,2. | 2.5,0.5,0.5,0.5
0.5,0.5,1.5,0.5,1. | 1.5,0.5,1.5,0.5
0.5,0.5,0.5,0.5,2. | 1.,1.5,0.5,0.5,0.5
\end{lstlisting}
    \caption{Motifs rythmiques de marche harmonique sur une mesure et leur complémentaire}
    \label{fig:complMarche}
\end{figure}
Ensuite, on attribue une mélodie sur ces rythmes pour la voix qui vient d'énoncer la réponse. On choisit cette mélodie en sélectionnant un intervalle mélodique aléatoire qui n'est pas un unisson pour chaque note que l'on place. On écrit ensuite l'autre voix de la même manière qu'on a attribué des hauteurs de note lors de la génération du contre-sujet (en prenant comme réponse la partie de la marche harmonique déjà attribuée). On a alors écrit le modèle de notre marche harmonique (déroulé sur \textbf{Algorithme \ref{algo:marche}}).\\
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$lHautGamme$ : liste de hauteurs de notes, $decalage$,$r$,$v$,$nb$ : entiers, $interv$,$h$,$i$ : hauteur, $rythmeV1$,$rythmeV2$ : liste de durées de notes, $nPred$,$n$ : note, $motif1$, $motif2$ : tableau de notes}
$lHautGamme \gets lGammeMode$\;
\PourCh{entier $e$ \KwDe $lHautGamme$}{
    $lHautGamme \gets lGammeMode+hauteurTonique$ \tcp*{Attribution de la bonne gamme} 
}
$decalage \gets aleatoireEntre(0,1)$\tcp*{Sens de la marche harmonique}
$interv \gets aleatoireEntre(1,2)$\tcp*{Intervalle de reproduction de la marche harmonique}
\eSi{$decalage=1$}{
    $decalage \gets interv$\tcp*{Marche harmonique montante}
}{
    $decalage \gets -interv$\tcp*{Marche harmonique descendante}
}
$r \gets aleatoireEntre(0,motifMarcheH.taille-1)$\tcp*{Choix aléatoire du motif de la marche}
$v \gets aleatoireEntre(0,1)$\tcp*{Choix aléatoire de la voix pour le motif ou son complémentaire}
$rythmeV1 \gets motifMarcheH[r][v]$\;
$rythmeV2 \gets motifMarcheH[r][1-v]$\;
$nb \gets aleatoireEntre(2,4)$\tcp*{Choix aléatoire du nombre de reproductions}
\PourCh{flottant $f$ \KwDe $rythmeV2$}{
    $nPred \gets voix2[voix2.taille-1]$\tcp*{Note précédant la marche sur la voix 2}
    $n \gets nouvelleNote()$\;
    $n.rythme \gets f$\;
    $h \gets nPred.hauteur$\;
    \Tq{($h = nPred.hauteur$) \textbf{ou} ($h~mod~12 \notin lHautGamme$)}{
        $i \gets aleatoireEntre(0,lIntervalM.taille-1)$\tcp*{Intervalle mélodique aléatoire}
        $h \gets nPred.hauteur+lIntervalM$\tcp*{Calcul de la nouvelle hauteur}
    }
    $n.hauteur \gets h$\tcp*{Attribution de la bonne hauteur à la note}
    $ajouterFin(voix2,n)$\;
    $ajouterFin(motif2,n)$\tcp*{Extraction du motif sur la voix 2}
    $nPred \gets n$\; 
}
$voix1 \gets EcrireHauteurCS(voix1,voix2,$\\
$lGammeMode,lIntervalM,lIntervalH,4,tonique)$\;
\Pour{i \textbf{de} $rythmeV1.taille-1$ \textbf{à} 0}{
$ajouterFin(motif1,voix1[voix1.taille-1-i])$\tcp*{Extraction du motif sur la voix 1}
}
\Kwrenv $EcrireReprod(voix1,voix2,motif1,motif2,decalage,nb)$ \tcp*{Reproductions}
\caption{EcrireMarcheH($voix1$, $voix2$ : tableaux de notes, $lGammeMode$, $lIntervalM2$, $lIntervalH$ : liste de hauteurs, $motifMarcheH$ : map<listes de durées de notes, listes de listes de durées de notes>) : tableau de tableaux de notes}
\label{algo:marche}
\end{algorithm}
Les \textit{motifs} (rythme et hauteur de notes) composant le modèle sur les 2 voix  sont stockés dans les variables \textit{motif1} et \textit{motif2}. L'\textbf{Algorithme \ref{algo:marche2}} détaille comment le motif est répété \textit{nb} fois (nombre de reproductions) sur les 2 voix en prenant en compte le décalage et transposant de plus en plus. Les notes résultant de ces reproductions successives sont ajoutées aux tableaux de notes correspondant aux mélodies des 2 voix. L'algorithme renvoie un tableau contenant les notes des deux voix.
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$decalageTotal$ : hauteur, $n$ : note}
$decalageTotal \gets 0$\tcp*{Initialisation du décalage}
\Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} $nb$}{
    $decalageTotal \gets decalageTotal + decalage$\tcp*{Incrémentation du décalage}
    \PourCh{note $n1$ \KwDe $motif1$}{
        $n \gets nouvelleNote()$\;
        $n.rythme \gets n1.rythme$\tcp*{Conservation du même rythme sur la voix 1}
        $n.hauteur \gets n1.hauteur+decalageTotal$\tcp*{Transposition du motif 1}
        $ajouterFin(voix1,n)$\;
    }
    \PourCh{note $n2$ \KwDe $motif2$}{
        $n \gets nouvelleNote()$\;
        $n.rythme \gets n2.rythme$\tcp*{Conservation du même rythme sur la voix 2}
        $n.hauteur \gets n2.hauteur+decalageTotal$\tcp*{Transposition du motif 2}
        $ajouterFin(voix2,n)$\;
    }
}
\Kwrenv $nouveauTableau(voix1;voix2)$\;
\caption{EcrireReproductions($voix1$,
$voix2$,$motif1$,$motif2$ : tableaux de notes, $decalage$ : hauteur, $nb$ : entier) : tableau de tableaux de notes}
\label{algo:marche2}
\end{algorithm}

\begin{sloppypar}
	\subsection{Suite du contrepoint, succession de sujets, contre-sujets, réponses et marches harmoniques}
\end{sloppypar}
Une \textbf{fugue}, vue sous l'angle structurel ici privilégié,  est donc une succession d'entrées de sujets, de réponses et de contre-sujets sur un certain nombre de voix. On considère qu'un sujet ne peut être ré-exposé à l'identique, transposé et/ou avec de légères variations de notes et de rythmes que lorsque la réponse de l'exposition précédente suivie d'une marche harmonique est terminée. Sur 2 voix, ce principe parait trivial mais il l'est beaucoup moins lorsqu'il s'agit de faire la même chose pour un plus grand nombre de voix. La \textbf{Figure \ref{fig:planFugue}} représente les  premières séquences de la toccata et fugue BWV 538\footnote{Pour écouter l'œuvre : \textit{\href{https://youtu.be/ZRY7zrMGCi8?t=311}{https://youtu.be/ZRY7zrMGCi8?t=311}}}.
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/planFugue2.png}
    \caption{Plan du début de la fugue à 4 voix issue de la Toccata et Fugue en \textit{Ré mineur} (\textit{BWV 538}) de J. S. Bach, extrait de \textit{\href{https://jplecaudey.com/analyse-musicale/bwv-538-toccata-e-fuga-in-d/}{https://jplecaudey.com/analyse-musicale/bwv-538-toccata-e-fuga-in-d/}}}
    \label{fig:planFugue}
\end{figure}

Un \textbf{conduit} correspond à une marche harmonique et fait le lien entre deux expositions du sujet voire parfois entre un sujet et contre-sujet ou encore entre deux contre-sujets. Les \textbf{épisodes} sont des segments de la composition qui peuvent eux aussi contenir des marches harmoniques mais également des méthodes d'écriture non abordées ici mais qui ne sont pas moins programmables (comme par exemple des passages à la tonalité relative).
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/schema-fugue.jpg}
    \caption{Schéma simplifié d'une fugue}
    \label{fig:schema}
\end{figure}
Dans les fugues plus simples (\textbf{Figure \ref{fig:schema}}), on a bien sûr l'exposition du sujet, la réponse et le contre-sujet (parfois une contre-réponse qui est complémentaire au sujet non transposé). La suite de l'oeuvre est  appelée \textit{divertissement} (terme déjà abordé lors de la définition des marches harmoniques) et on n'y retrouve pas de motifs clairement liés au sujet, il s'agit plutôt là de variations comme des marches harmoniques isolées ou d'autres techniques d'écriture que nous ne traiterons pas ici.
\vspace{5pt}
\subsection{Fin d'un contrepoint}
Les longueurs des fugues tout comme le nombre de voix sont variables, allant de quelques dizaines de mesures à parfois des centaines. On donne au programme la contrainte de terminer le morceau après un certain nombre de mesures (le programme peut dépasser ce nombre de mesures le temps de terminer le motif qu'il est en train de générer). On veut conclure le morceau sur une \textbf{cadence parfaite}, c'est à dire un enchaînement du cinquième degré au premier degré. Lorsque la tonalité d'un morceau est dans le mode mineur, il est de coutume (dans la musique baroque notamment) de terminer le morceau sur la même tonique mais dans le mode majeur. C'est ce que l'on appelle une\textbf{ tierce picarde}.
\subsection{Discussion sur les algorithmes}
\begin{sloppypar}
On remarque que dans la \textbf{Figure \ref{fig:complexite}}, la complexité de l'écriture de la fugue complète est de $O(t^{nbVoix})$ (avec $t$ le nombre maximum de notes par voix et $nbVoix$ le nombre de voix). Lorsqu'on travaille avec deux voix (comme tout au long de cette étude), la complexité  est de $O(t^2)$. La complexité de notre algorithme d'écriture de contrepoints  est donc raisonnable pour un faible nombre de voix mais explose si on en ajoute d'autres. En plus, on ne peut pas facilement adapter notre algorithme pour plus de 2 voix car il ne suffit pas d'appliquer les contraintes sur les voix 2 à 2, il faut le faire sur toutes les voix en même temps (notamment les contraintes liées aux intervalles harmoniques).
\end{sloppypar}
Plusieurs de ces complexités dépendent de la longueur des listes comprenant les intervalles mélodiques et harmoniques ainsi que le nombre de notes dans la gamme. Ces termes étant constants, on pourrait les simplifier dans l'expression des complexités pour clarifier l'écriture (c'est le cas des \textbf{Algorithmes \ref{algo:hauteur}, \ref{algo:marche} et 5'}).
\begin{figure}[h!]
	\tiny
	\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & \textbf{Nom} & \textbf{Structure} & \textbf{Composante note} & \textbf{Complexité}\\
    \hline
    \textbf{1} & EcrireReponse & Réponse & Rythme/Hauteur & $O(n)$\\
    \hline
    \textbf{2} & EcrireRythmeContreSujet & \multirow{3}{*}{Contre-sujet} & Rythme & $O(m)$\\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    \textbf{3} & NoteSelonTemps &  & $\emptyset$ &$O(t)$\\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    \textbf{4} & EcrireHauteurContreSujet &  & Hauteur & $O(m*i_{\text{mel}}*i_{\text{har}}*t_{\text{gam}})$\\
    \hline
    \textbf{5} & EcrireMarcheHarmonique & \multirow{3}{*}{Marche harmonique} & \multirow{4}{*}{Rythme/Hauteur} & $O(f*i_{\text{mel}}*t_{\text{gam}})$\\
    \cline{1-2}\cline{5-5}
    \textbf{5'} & EcrireModele & & & $O(f*i_{\text{mel}}*t_{\text{gam}})$\\
    \cline{1-2}\cline{5-5}
    \textbf{6} & EcrireReproductions & & & $O(\text{nb}*f)$\\
    \cline{1-3}\cline{5-5}
    \textbf{7} & EcrireFugue & Fugue entière & & $O(t^{\text{nbVoix}})$\\
    \hline
    \end{tabular}\\
    \vspace{5pt}
    \scriptsize
    \underline{\textit{\textbf{Légende}}}
    \vspace{4pt}
    \begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $n$ est le nombre de notes dans le sujet
    \item[$\bullet$] $m$ est le nombre de notes dans le contre-sujet
    \item[$\bullet$] $t$ est le nombre de notes sur la voix jusque-là (au maximum, nombre de notes sur toute la voix)
    \item[$\bullet$] $i_{mel}$ est le nombre d'intervalles mélodiques
    \item[$\bullet$] $i_{har}$ est le nombre d'intervalles harmoniques
    \item[$\bullet$] $t_{gamme}$ est le nombre de notes dans la gamme de la tonalité choisie
    \item[$\bullet$] $f$ est le nombre maximal de notes sur un motif de marche harmonique
    \item[$\bullet$] $nb$ est le nombre de reproductions d'une marche harmonique (au maximum 4)
    \item[$\bullet$] $nbVoix$ est le nombre de voix
\end{itemize}
    \caption{Complexité des différents algorithmes étudiés (l'algorithme 5' est l'algorithme 5 sans compter l'appel à l'algorithme 6)}
    \label{fig:complexite}
\end{figure}

\vspace{-18pt}

\section{Théorisation générale d'un contrepoint par un HMM}
\begin{sloppypar}
Pour théoriser plus facilement et fidèlement les différents éléments d'une fugue, on construit une ébauche  de modèle de Markov caché ou HMM (pour \textit{Hidden Markov Model}) ( \textbf{Figure \ref{fig:HMM}}.) élaboré à partir d'une analyse musicale manuelle traditionnelle de quelques fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I}. 
L'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}} utilise cet HMM et choisit de prendre telle ou telle transition vers un autre état (chaque état est un algorithme comme ceux qui ont été détaillés précédemment). L'état final est atteint lorsque le nombre de mesures escompté pour le morceau est égalé ou légèrement dépassé.
\end{sloppypar}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/HMM.png}
    \caption{Ébauche de modèle de Markov caché d'une fugue}
    \label{fig:HMM}
\end{figure}

\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$nbMesures$ : entier, $n$ : note, $etatHMM$ : état en cours dans le HMM, $terminaison$ : booléen}

$nbMesures \gets 0$\tcp*{Initialisation du nombre de mesures déjà écrites}
$etatHMM \gets DEBUT$\tcp*{Initialisation de l'état HMM}
$terminaison \gets faux$\;
\Tq{non(terminaison)}{
$executerEtat(etatHMM,modele)$\;
$nbMesures \gets nbMesures + nbMesuresCreees()$\tcp*{Incrémentation du nombre de mesures}
$etatHMM \gets choisirEtatSuivant(etatHMM,modele)$\;
\Si{($etatHMM = EPISODE$) \textbf{et} $nbMesures \geq nbM esuresMax$}{
    $etatHMM \gets FIN$\;
    $executerEtat(etatHMM)$\tcp*{Composer la fin du morceau}
    $terminaison \gets vrai$\;
}
}
\Kwrenv $nouveauTableau(voix1;voix2)$\;
\caption{EcrireFugue($voix1$,$voix2$, $sujet$ : tableaux de notes, $nbMesuresMax$ : entier, $modele$ : HMM) : tableau de tableaux de notes}

\label{algo:HMM}
\end{algorithm}

%Le HMM utilisé (\textbf{Figure \ref{fig:HMM}}) est issu d'une étude manuelle restreinte de quelques fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I}. 
Afin d'affiner les valeurs des transitions du modèle, nous analyserons dans la prochaine section les données publiées par Giraud \textit{et al.} dans les articles déjà cités,  et tenterons d'amender le modèle traditionnel avec les résultats de l'analyse statistique du corpus de fugues. 
%Dans un prochain stage (été 2021), nous comptons utiliser le travail de l'équipe Algomus\footnote{Algomus : http://www.algomus.fr/ (informations générales), http://www.algomus.fr/fugues/ (travail lié à l'analyse des fugues), http://www.algomus.fr/data/ (données obtenues)}, notamment les publications \cite{cfa}, \cite{scs}, \cite{ep} et les données sur les fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I} de Jean-Sébastien Bach. Le travail d'analyse ayant été fait, on peut le modéliser à l'aide de HMM, le transformer en un modèle informatique et implémenter ainsi le programme actuel avec de bonnes stratégies de déroulement d'un contrepoint (dans la continuité de l'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}}).

\section{Analyse et utilisation des données récoltées par l'équipe Algomus}
La plateforme d'annotation et de visualisation \textit{Dezrann} \footnote{\href{http://algomus.fr/dezrann/}{http://algomus.fr/dezrann/}, \href{http://www.dezrann.net/}{http://www.dezrann.net/}} proposé par Giraud \textit{et al.} permet les actions suivantes :
\begin{sloppypar}
\begin{itemize}
  \item la reconnaissance des différents éléments d'une fugue
  \item une étude de la superposition des éléments (entre les voix)
  \item une étude de la succession des éléments
  \item une étude fréquentielle des transitions possibles entre éléments.
\end{itemize}
\end{sloppypar}
Nous avons réalisé l'ensemble de ces actions sur les 24 fugues fournies par l'équipe, mais pour des raisons de concentration sur le modèle HMM proposé préalablement, nous nous limiterons à l'étude des transitions pour lesquelles nous avions défini des valeurs à partir d'observations de faible ampleur. 
%Nous présentons d'abord brièvement le contenu des données étudiées puis nous nous focaliserons sur l'étude des transitions. 
%\subsection{Nombre de voix par fugue et voix de première exposition}
%On constate que la plupart des 24 fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I} de J. S. Bach sont à 2 ou 3 voix (voir \textbf{Figure \ref{fig:nbVoix}}. De ce fait, on générera des fugues avec un certain nombre de voix comme indiqué en troisième colonne de la \textbf{Figure \ref{fig:statNbVoix}} et qui respectent la proportion du nombre de voix dans les fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I}. À noter que plus il y a de fugues à un nombre de voix donné, plus les données associées aux fugues ayant ce nombre de voix vont être fiables.
%\begin{figure}[h!]
%    \centering
%    \scalebox{0.8}{
%    \begin{tikzpicture}  
%    \begin{axis}  
%    [  
%        ybar,  
%        enlarge x limits=0.25,  
%        ylabel={Nombre de fugues concernées},  
%        xlabel={Nombre de voix par fugue},  
%        xtick=data,  
%        nodes near coords,
%        nodes near coords align={vertical},  
%    ]  
%    \addplot coordinates {(2,1) (3,11) (4,10) (5,2) };  
%      
%    \end{axis}  
%    \end{tikzpicture}  
%    }
%    \caption{Répartition du nombre de voix par fugues parmi les 24 du Clavier Bien Tempéré I de J. S. Bach}
%    \label{fig:nbVoix}
%\end{figure}
%
%On fait maintenant des statistiques sur la voix de première exposition du sujet, les résultats sont présentés dans les deux dernières colonnes de la \textbf{Figure \ref{fig:statNbVoix}}. Toutes les fugues à deux voix que nous générerons auront la première exposition du sujet sur la première voix, c'est-à-dire celle la plus aiguë. Dans le cas de fugues à 3 voix, la première exposition a 64\% de chances d'être sur la voix 1 et 36\% sur la voix 2. Pour les fugues à 5 voix, il y a équiprobabilité sur les voix 1 (la plus aiguë) et 5 (la plus grave). On générera donc des fugues en respectant ces proportions afin d'être fidèle aux choix de J. S. Bach, aussi bien pour le choix du nombre de voix de la fugue que pour la voix de première exposition du sujet.
%\vspace{2pt}
%
%\begin{figure}[h!]
%	\scriptsize
%	\setlength{\tabcolsep}{0.3em}
%    \centering
%    \renewcommand{\arraystretch}{1.9}
%    \begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
%      \hline
%      \textbf{Nb voix} & \textbf{Nb fugues} & \textbf{Probabilité} & \textbf{Voix début} & \textbf{Nb fugues} & \textbf{Probabilité}\\
%      \hline
%      2 & 1 & $\frac{1}{24}=0.04$ & 1/2 & 1/0 & 1/0\\
%      \hline
%      3 & 11 & $\frac{11}{24}=0.46$ & 1/2/3 & 7/4/0 & 0.64/0.36/0\\
%      \hline
%      4 & 10 & $\frac{10}{24}=0.42$ & 1/2/3/4 & 0/4/5/1 & 0/0.4/0.5/0.1\\
%      \hline
%      5 & 2 & $\frac{2}{24}=0.08$ & 1/2/3/4/5 & 1/0/0/0/1 & 0.5/0/0/0/0.5\\
%      \hline
%    \end{tabular}
%    \caption{Répartition du nombre de voix par fugues et voix sur laquelle est effectuée la première exposition dans le \textit{Clavier Bien Tempéré I} de J. S. Bach}
%    \label{fig:statNbVoix}
%\end{figure}
%
%\subsection{Statistiques concernant les éléments d'une fugue}
%À partir des données de l'équipe \textit{Algomus}, nous allons faire des statistiques sur les différents éléments des fugues issus du \textit{Clavier Bien Tempéré I} de J. S. Bach qui permettra par la suite de générer des fugues suivant un modèle identifié. Le but est de calculer \textbf{des probabilités de superposition }(2 éléments joués en même temps sur 2 voix différentes) et de \textbf{succession} (2 éléments l'un à la suite de l'autre sur la même voix) entre les différents éléments des fugues. Ces données permettront de générer des schémas de fugues fidèles à l'écriture de Bach.
%
%\subsection{Structure des données à analyser}
%\begin{sloppypar}

Les données à analyser se présentent sous forme d'un fichier JSON pour chacune des 24 fugues : il comprend  la liste des éléments identifiés dans la fugue concernée avec pour chacun d'entre-eux le type, le temps de départ (peut commencer sur un quart de temps ou un demi-temps), leur durée, le numéro de la voix sur laquelle il est (compté de haut en bas) et des informations plus précises sur l'élément en question. 
%Ces fichiers sont générés grâce à la plateforme open-source \textit{Dezrann} qui permet d'écouter, étudier et annoter la musique sur le web \cite{dez}.
%\end{sloppypar}
%
%\begin{center}
%    \begin{figure}[h!]
%    \begin{lstlisting}[style=mystyle, basicstyle=\scriptsize]
%{
%  "labels": [
%    {"type": "S", "start": 0.5, "duration": 7.5, "staff": "1", "tag": "S"},
%    {"type": "CS1", "start": 8.5, "duration": 7.5, "staff": "1", "tag": "CS1"},
%    {"type": "S", "start": 42.5, "duration": 7.5, "staff": "1", "tag": "S varied-consolidated"},
%    {"type": "ignore", "start": 59.5, "duration": 4.5, "staff": "1", "tag": "CS1-tail-IGN"},
%    {"type": "CS2", "start": 78.5, "duration": 5.5, "staff": "1", "tag": "CS2"},
%    {"type": "CS2", "start": 110.5, "duration": 5.5, "staff": "1", "tag": "CS2"},
%    {"type": "S", "start": 122.5, "duration": 7.5, "staff": "1", "tag": "S"},
%    {"type": "S", "start": 8.5, "duration": 7.5, "staff": "2", "tag": "S"},
%    {"type": "CS1", "start": 16.5, "duration": 7.5, "staff": "2", "tag": "CS1"},
%    {"type": "CS1", "start": 42.25, "duration": 8.25, "staff": "2", "tag": "CS1 varied-end"},
%    {"type": "S", "start": 56.5, "duration": 7.5, "staff": "2", "tag": "S"},
%    {"type": "CS1-inc", "start": 76.25, "duration": 2.75, "staff": "2", "tag": "CS1-inc"},
%    {"type": "S", "start": 108.5, "duration": 7.5, "staff": "2", "tag": "S"},
%    {"type": "ignore", "start": 125.5, "duration": 4.5, "staff": "2", "tag": "CS1-tail-IGN"},
%    {"type": "S", "start": 16.5, "duration": 7.5, "staff": "3", "tag": "S"},
%    {"type": "CS2", "start": 44.5, "duration": 5.5, "staff": "3", "tag": "CS2"},
%    {"type": "CS1", "start": 56.25, "duration": 7.75, "staff": "3", "tag": "CS1 varied-end"},
%    {"type": "S", "start": 76.5, "duration": 7.5, "staff": "3", "tag": "S"},
%    {"type": "CS1", "start": 122.25, "duration": 7.75, "staff": "3", "tag": "CS1 varied-end"},
%    {"type": "Cadence", "start": 24, "tag": " I:rIAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Cadence", "start": 42, "tag": " V:PAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Cadence", "start": 64, "tag": " V:PAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Cadence", "start": 88, "tag": " VI:PAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Cadence", "start": 130, "tag": " I:rIAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Cadence", "start": 136, "tag": " I:PAC", "layers": ["cad"]},
%    {"type": "Pedal", "start": 112, "duration": 4, "tag": " IV", "layers": ["ped"]}
%  ],
%  "meta": {
%    "cite": "M. Giraud et al., Computational Fugue Analysis, Computer Music Journal (2015)",
%    "cite.doi": "10.1162/COMJ_a_00300",
%    "source": "http://www.algomus.fr/data"
%  }
%}
%    \end{lstlisting}
%    \caption{Fichier JSON rassemblant les données de la fugue n\degree13 du Clavier Bien Tempéré I de J. S. Bach (données de l'équipe Algomus)}
%    \label{fig:fugue13}
%\end{figure}
%\end{center}
%\vspace{-30pt}
%\subsubsection{Éléments reconnus dans une fugue}
%Voici en \textbf{Figure \ref{fig:listElem}} tous les éléments possibles dans cet ensemble de données et les abréviations mises en place pour les identifier plus facilement. À noter qu'il peut y avoir plusieurs sujets et contre-sujets différents dans une même fugue, on instaurera donc un système de numérotation s'ils sont différents et différents suffixes comme \textit{inv} ou \textit{inc} (entre autres) à accoler pour identifier différentes variations d'un même élément.\\
%
%\begin{figure}[h!]
%	\footnotesize
%    \centering
%    \begin{itemize}
%        \item[$\bullet$] $vide$ : Motif vide, la fugue n'a pas encore commencé sur cette voix
%        \item[$\bullet$] $S$, $S2$ et $S3$ : Sujets n\degree1, 2 et 3 de la fugue
%        \begin{itemize}
%            \item $Sinc$ : Sujet incomplet
%            \item $Sinv$ : Sujet inversé (les intervalles mélodiques changent de signe)
%            \item $Saug$ : Sujet augmenté ou rallongé
%            \item $Sinvc$ : Sujet incomplet et inversé
%            \item $Svar$ : Sujet avec d'autres variations
%        \end{itemize}
%        \item[$\bullet$] $CS1$, $CS2$ et $CS3$ : Contre-sujets n\degree1, 2 et 3 de la fugue
%        \begin{itemize}
%            \item $CS1Ep$ : Contre-sujet n\degree1 intervenant dans un épisode
%            \item $CS1inc$ et $CS2inc$ : Contre-sujets n\degree1 et 2 incomplets
%            \item $CS1a$ et $CS1b$ : Fragments $a$ (début) et $b$ (fin) du contre-sujet n\degree1
%        \end{itemize}
%        \item[$\bullet$] $Ep$ : Épisode
%        \item[$\bullet$] $Cod$ : Codetta
%        \item[$\bullet$] $Cad$ : Cadence
%        \item[$\bullet$] $Ped$ : Pédale
%        \item[$\bullet$] $Var$ : Variations liées à des éléments existants
%        \item[$\bullet$] $?$ : Éléments de la fugue non-reconnus ou reconnus mais pas pertinents
%        \item[$\bullet$] $FIN$ : Fin de la fugue
%    \end{itemize}
%    \caption{Liste des principaux éléments d'une fugue}
%    \label{fig:listElem}
%\end{figure}
%
%\subsubsection{Simplification du morcellement de la fugue}
%On cherche maintenant à segmenter la fugue  pour simplifier l'analyse de son schéma global de déroulement. Le but est d'obtenir un tableau des éléments superposés entre les différentes voix et qui se succèdent sur la même voix. On considère que deux éléments séparés (en nombre de temps) de moins de la moitié de la longueur du premier sujet de la fugue ont lieu en même. On obtient un tel tableau pour chacune des fugues que l'on analyse en utilisant l'\textbf{Algorithme \ref{algo:morcelage}}.
%
%La \textbf{Figure \ref{fig:fugue13tab}} présente l'analyse via l'interface \textit{Dezrann} ainsi que le tableau du morcellement ge de la fugue n\degree13 du \textit{Clavier Bien Tempéré I} de J. S. Bach correspondant. On constate que cette simplification du morcellement est réaliste et n'entre pas dans les détails des méthodes d'écriture et reste seulement dans la logique d'analyser la succession et la superposition globale des éléments de la fugue. Par exemple, lors d'une cadence, toutes les voix de la fugue sont impliquées (temps 24, 64 et 88). L'entrée des sujets étagés sur toutes les voix avec les contre-sujets en même temps est cohérent (temps 0 à 24).
%
%\begin{algorithm}[h!]
%\scriptsize
%\Variables{$T$ : tableau 2d de string, $voix$ : liste de string, $nbVoix$,$idVoix$ : entier, $lgRefSujet$ : flottant}
%$nbVoix \gets donnees$[$idFugue$]['nbVoix']\tcp*{$idFugue$ correspond au numéro de la fugue}
%$T \gets tableauVide2Dimensions()$\tcp*{Initialisation du tableau qui contiendra le morcelage}
%\Pour{i \textbf{de} $0$ \textbf{à} nbVoix}{
%    $voix \gets tableauVide()$\;
%    \eSi{$i=0$}{
%        ajouterFin($voix$,'Fugue'+$idFugue$)\tcp*{On indique le numéro de la fugue au début}
%    }{
%        ajouterFin($voix$,i)\tcp*{On numérote chaque ligne du tableau correspondant aux voix}
%    }
%    ajouterFin($T$,$voix$)\tcp*{On ajoute les voix dans le tableau}
%}
%$lgRefSujet \gets donnees$[$idFugue$]['labels'][$0$]['duration']$/2$\tcp*{$longueurSujet/2$ temps par morceau}
%\Pour{j \textbf{de} $0$ \textbf{à} taille($donnees$[$idFugue$]['labels'])}{
%    \eSi{estVide($donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['staff'])}{
%        ajouterFin($T$[$0$],$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['start'])\;
%        \Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} nbVoix}{
%            \eSi{$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['type']='Structure'}{
%                ajouterFin($T$[$i$],$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['tag'])\;
%            }{
%                ajouterFin($T$[$i$],$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['type'])\;
%            }
%        }
%    }{
%        $idVoix \gets donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['staff']\;
%        \eSi(\tcp*[f]{Si une autre structure commence dans moins de $longueurSujet/2$ temps}){$j \neq 0$ \textbf{et} $donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['start']-$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j-1$]['start']<$lgRefSujet$}{
%            $T$[$idVoix$][taille($T$[$idVoix$])$-1$] $\gets donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['type']\;
%        }{
%            ajouterFin($T$[$idVoix$],$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['type'])\;
%            ajouterFin($T$[$0$],$donnees$[$idFugue$]['labels'][$j$]['start'])\;
%            \Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} $nbVoix$}{
%                \Si{$i \neq idVoix$}{
%                    \eSi{taille($T$[$i$])=1 \textbf{ou} dernierElem($T$[$i$])=''}{
%                        ajouterFin($T$[$i$],'')\tcp*{Voix vide à cet endroit}
%                    }{
%                        ajouterFin($T$[$i$],'?')\tcp*{Élément non reconnu à cet endroit sur cette voix}
%                    }
%                }
%            }
%        }
%    }
%}
%\Kwrenv $T$\;
%\caption{MorcelageFugue($donnees$: liste des éléments, $idFugue$: entier) : tableau 2d de string}
%\label{algo:morcelage}
%\end{algorithm}
%
%\begin{figure}[h!]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/fugue13a.png}
%    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/fugue13b.png}
%    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/fugue13c.png}
%    \vspace{-10pt}
%    \begin{lstlisting}[style=mystyle]
%0.5     8.5    16.5       24     42    56.25      64     76.25      88    108.5      112    122.25     130     136 
%  S     CS1       ?      Cad      S      Var     Cad       CS2     Cad      CS2      Ped         S     Cad     Cad 
%          S     CS1      Cad    CS1        S     Cad    CS1inc     Cad        S      Ped       Var     Cad     Cad 
%                  S      Cad    CS2      CS1     Cad         S     Cad        ?      Ped       CS1     Cad     Cad 
%    \end{lstlisting}
%    \caption{Identification des éléments de la fugue n\degree13 du Clavier Bien Tempéré I  à partir de données de l'équipe Algomus}
%    \label{fig:fugue13tab}
%\end{figure}
%
\begin{sloppypar}
\subsection{Analyse de la transition entre les éléments d'une fugue}
\end{sloppypar}
On cherche à étudier la manière dont les éléments précédemment évoqués (\textit{i.e.} les sujets, réponses \textit{etc.}) se succèdent dans les fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré}.
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$M$ : map<string,entier>, $tabFugue$ : tableau à 2 dimensions d'éléments}
\PourCh{elem $e$ \KwDe $listeElem$}{
	ajouterMap($M$,($e$,0))\tcp*{Initialisation de la map}
}
\Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} $24$}{
	$tabFugue \gets $EcrireFugue($donnees$,$i$)\tcp*{Appel à l'\textbf{Algorithme \ref{algo:HMM}}}
	\Pour{j \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($tabFugue$)}{
		\Pour{k \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($tabFugue$[$j$])}{
			\Si(\tcp*[f]{S'il s'agit bien de l'élément $e$}){$tabFugue$[$j$][$k$]=$e$}{
				\eSi{$k$=taille($tabFugue$[$j$])-1}{
                    M['FIN'] $\gets$ M['FIN']+1\tcp*{Dernier élément de la voix}
                }{
                    M[$tabFugue$[$j$][$k+1$]] $\gets$ M[$tabFugue$[$j$][$k+1$]]+1\tcp*{Transition normale}
                }
                M['TOTAL'] $\gets$ M['TOTAL']+1\tcp*{Transitions sortantes depuis cet élément}
			}
		}
	}
}
\Kwrenv $M$\;
\caption{StatTransition($listeElem$: liste des éléments, $donnees$: fichier JSON, $e$: élément constitutif d'une fugue) : map}
\label{algo:statTransition}
\end{algorithm}
L'\textbf{Algorithme \ref{algo:statTransition}} détaille la manière avec laquelle on récolte les statistiques sur les transitions entre un élément $e$ et un  successeur, ainsi que lorsque  $e$ est le dernier de la voix (clef $'FIN'$). On note le nombre total de transitions depuis l'élément $e$ dans la valeur pour la clef $'TOTAL'$. Cet algorithme récolte donc les données pour les transitions au départ d'un élément $e$ pour toutes les voix de l'ensemble des 24 fugues.
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$M$ : map<élément,entier>, $T$ : tableau 2d d'entiers, $ligne$ : tableau d'entiers, $total$ : entier}
$T \gets tableauVide2Dimensions()$\tcp*{Initialisation}
\PourCh{elem $e1$ \KwDe $listeElem$}{
	$ligne \gets tableauVide()$\tcp*{Initialisation}
	$M \gets $StatTransition($listeElem$,$donnees$,$e1$)\tcp*{Calcul de la map pour l'élément $e1$}
	$total \gets 0$\;
	\PourCh{elem $e2$ \KwDe $listeElem$}{
		ajouterFin($ligne$,M[$e2$])\tcp*{Lire chaque case la map de $e1$}
		$total \gets total+M$[$e2$]\tcp*{Total des transitions pour cet élément}
	}
	ajouterFin($ligne$,$total$)\tcp*{Ajouter le total à la fin de la ligne}
	ajouterFin($T$,$ligne$)\tcp*{Ajouter la ligne complète dans le tableau}
}
\Kwrenv $T$\;
\caption{NombreTransition( $listeElem$: liste des éléments, $donnees$: fichier JSON) : tableau 2d d'entiers}
\label{algo:NombreTransition}
\end{algorithm}

%\begin{figure}[h!]
%    \centering
%    \setlength{\tabcolsep}{0.6em}
%    \def\arraystretch{1.54}
%    \scalebox{0.26}{
%    \begin{tabular}{|>{\columncolor{black}\color{white}}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|>{\columncolor{black}\color{white}}c|}
%    \hline
%    \rowcolor{black}\textcolor{white}{$\nearrow$} & \textcolor{white}{$\varnothing$} & \textcolor{white}{S} & \textcolor{white}{Sinc} & \textcolor{white}{Sinv} & \textcolor{white}{Saug} & \textcolor{white}{Sinvc} & \textcolor{white}{Svar} & \textcolor{white}{S2} & \textcolor{white}{S3} & \textcolor{white}{CS1} & \textcolor{white}{CS1Ep} & \textcolor{white}{CS1inc} & \textcolor{white}{CS1a} & \textcolor{white}{CS1b} & \textcolor{white}{CS2} & \textcolor{white}{CS2inc} & \textcolor{white}{CS3} & \textcolor{white}{Ep} & \textcolor{white}{Cod} & \textcolor{white}{Cad} & \textcolor{white}{Ped} & \textcolor{white}{Var} & \textcolor{white}{?} & \textcolor{white}{FIN} & \textcolor{white}{TOTAL} \\
%    \hline
%    $\varnothing$ & 54 & 57 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 & 2 &  & 1 &  &  & 115 \\
%    \hline
%    S &  & 16 & 4 & 1 &  &  &  &  &  & 59 & 2 &  &  & 4 & 5 &  & 3 & 2 & 1 & 64 & 5 & 24 & 96 & 3 & 289 \\
%    \hline
%    Sinc &  & 2 & 2 &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 4 & 1 & 1 & 6 & 3 & 20 \\
%    \hline
%    Sinv &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 &  & 3 & 15 &  & 23 \\
%    \hline
%    Saug &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 &  & 3 \\
%    \hline
%    Sinvc &  & 2 & 1 &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 & 3 &  & 3 & 2 & 15 \\
%    \hline
%    Svar &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 &  &  & 1 &  & 4 \\
%    \hline
%    S2 &  & 1 &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 & 8 &  & 11 \\
%    \hline
%    S3 &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 & 4 &  & 8 \\
%    \hline
%    CS1 &  & 12 &  &  &  &  &  &  &  & 13 &  & 1 &  &  & 10 &  & 2 & 2 & 1 & 23 & 1 & 3 & 37 &  & 105 \\
%    \hline
%    CS1Ep &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 2 & 2 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 4 \\
%    \hline
%    CS1inc &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 &  &  &  &  & 3 \\
%    \hline
%    CS1a &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  & 3 &  & 5 \\
%    \hline
%    CS1b &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 & 2 &  &  &  &  &  & 1 &  &  & 1 &  & 8 \\
%    \hline
%    CS2 &  & 7 &  &  &  &  &  &  &  & 2 &  &  &  &  & 1 &  & 3 & 2 &  & 11 & 1 &  & 3 &  & 30 \\
%    \hline
%    CS2inc &  & 2 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  & 3 \\
%    \hline
%    CS3 &  & 2 &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  & 6 &  & 1 &  &  & 10 \\
%    \hline
%    Ep &  & 4 &  &  &  &  &  &  &  & 4 &  &  &  &  & 4 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 12 \\
%    \hline
%    Cod &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 3 \\
%    \hline
%    Cad &  & 50 & 7 & 8 &  & 6 & 2 &  & 1 & 13 &  & 1 &  & 1 & 6 & 2 &  & 6 &  & 56 & 17 & 14 & 67 & 60 & 317 \\
%    \hline
%    Ped &  & 2 &  & 1 &  & 2 &  &  &  & 1 &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 12 &  & 8 & 7 & 14 & 47 \\
%    \hline
%    Var &  & 9 &  & 3 &  &  &  & 2 &  & 1 &  &  &  & 1 & 1 &  & 1 &  &  & 17 & 8 & 31 & 44 & 3 & 121 \\
%    \hline
%    ? &  & 98 & 5 & 10 & 3 & 5 & 2 & 7 & 7 & 7 &  & 1 & 1 &  & 2 & 1 &  &  &  & 108 & 11 & 31 & 186 &  & 485 \\
%    \hline    \end{tabular}}
%    \caption{Nombre de transitions entre les différents éléments d'une fugue selon les données du Clavier Bien Tempéré I}
%    \label{fig:nbTransition}
%\end{figure}
L'\textbf{Algorithme \ref{algo:NombreTransition}} permet de créer  une matrice d'entiers, en appliquant l'\textbf{Algorithme \ref{algo:statTransition}} autant de fois que d'éléments à prendre en considération. Ces entiers  représentent le nombre de transitions entre un élément et un autre.
\begin{sloppypar}
L'\textbf{Algorithme \ref{algo:ProbaTransition}} utilise les données précédentes pour calculer les probabilités de transition (tableau de flottants). Pour chaque case, il fait le calcul (\ref{eq:transi}) avec $x$ et $y$ 2 éléments, $x\rightarrow y$ la transition de $x$ vers $y$ et $x\rightarrow$ les transitions depuis $x$.
\end{sloppypar}
\begin{equation}
	P(x\rightarrow y) = \frac{nb(x\rightarrow y)}{nb(x\rightarrow)}
	\label{eq:transi}
\end{equation}
\vspace{-25pt}
\subsection{Discussion sur ces résultats et comparaison avec le modèle traditionnel}
L'environnement \textit{Dezrann}  modifie complètement le modèle traditionnel général de structuration et d'enchaînement de la fugue pour la génération. Tous les éléments modificatifs ne sont pas ici reportés, mais il est  intéressant de voir ce qui, à configuration similaire, a été véritablement mis à jour. Pour cela, nous avons refait une représentation en graphe de notre HMM en calculant les valeurs des transitions à partir des données de Giraud \textit{et al.} (voir \textbf{Figure \ref{fig:HMMTransition}}).
\begin{algorithm}[h!]
\scriptsize
\Variables{$nb$ : tableau 2d d'entiers, $T$ : tableau 2d de probabilités, $ligne$ : tableau de probabilités}
$nb \gets $NombreTransition($listeElem$,$donnees$)\tcp*{Appel à l'\textbf{Algorithme \ref{algo:NombreTransition}}}
$T \gets tableauVide2Dimensions()$\tcp*{Initialisation}
\Pour{i \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($nb$)}{
	$ligne \gets tableauVide()$\;
	\Pour{j \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($nb$[$i$])-1}{
		ajouterFin($ligne$,$nb$[$i$][taille($nb$[$i$])]/$nb$[$i$][$j$])\tcp*{Calcul de la probabilité de transition}
	}
	ajouterFin($T$,$ligne$)\;
}
\Kwrenv $T$\;
\caption{ProbaTransition( $listeElem$: liste des éléments, $donnees$: fichier JSON) : tableau 2d de probabilités}
\label{algo:ProbaTransition}
\end{algorithm}
Nous nous sommes autorisés, depuis une cadence, de retourner vers l'exposition d'un sujet (ou variation du sujet) à condition que le nombre de mesures minimal (donné par l'utilisateur) n'ait pas été atteint. On a également modifié le HMM de façon  qu'il n'y ait pas de boucle (transition d'un état $x$ vers lui même) : ce problème réside sans doute dans le fait que l'algorithme de reconnaissance indexe les variations des éléments et que lorsque l'on supprime ces indexations (pour la clarté du HMM) on a deux éléments identiques qui se succèdent sur la même voix. On a également confondu toutes les variations d'un même élément pour des raisons d'identification mais aussi pour pouvoir jouer plus tard sur l'évolution de l'élément original au cours de la musique en définissant d'autres ordres et règles propres à chaque élément. Les probabilités ne sont donc plus vraiment comparables même si l'on remarque en avoir sous-estimé quelques-unes comme le retour (sur une voix donnée) d'un contre-sujet vers un sujet (et leurs variations) que l'on peut expliquer par la présence dans le corpus de retours au sujet sans développement préalable. Cette analyse a aussi permis d'identifier d'autres éléments comme les pédales et les cadences et leurs transitions associées.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{figures/HMMTransition.png}
	\caption{Modèle de Markov caché (HMM) des transitions entre les différents éléments d'une fugue selon l'analyse des fugues du \textit{Clavier Bien Tempéré I} par Giraud \textit{et al.}}
	\label{fig:HMMTransition}
	\vspace{-15pt}
\end{figure}
\begin{sloppypar}
\subsection{Génération de squelettes de fugues selon le HMM de transition des éléments calculé}
On utilise maintenant les données présentées en \textbf{Figure \ref{fig:HMMTransition}} pour générer des squelettes de fugue sous le même format que les fichiers fournis par Giraud \textit{et al.} L'\textbf{Algorithme \ref{algo:generationSquelette}} étage l'entrée des sujets et fait se succéder les divers éléments. 
%On créé ainsi la \textbf{Figure \ref{fig:probaTransition}} qui intègre les données du HMM dans le code.
%Voici en \textbf{Figure \ref{fig:squeletteFugue}} un exemple d'un fichier généré grâce à l'\textbf{Algorithme \ref{algo:generationSquelette}} qui étage l'entrée des sujets et fait se succéder les éléments.

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{lstlisting}[style=mystyle]
%	vector<string> elem = {"S", "CS", "Cad", "Ped", "Var", "?", "FIN"};
%	vector<vector<float> > trans = 
%		{{0.000, 0.462, 0.077, 0.000, 0.298, 0.163, 0.000},
%		 {0.743, 0.000, 0.048, 0.000, 0.095, 0.114, 0.000},
%		 {0.000, 0.000, 0.000, 0.553, 0.000, 0.000, 0.447},
%		 {0.000, 0.000, 0.000, 0.000, 0.000, 0.000, 1.000},
%		 {0.630, 0.123, 0.041, 0.000, 0.000, 0.205, 0.000},
%		 {0.000, 0.000, 1.000, 0.000, 0.000, 0.000, 0.000}};\end{lstlisting}
%	\caption{Tableau des probabilités de transitions et du nom des éléments correspondants}
%	\label{fig:probaTransition}
%\end{figure}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{lstlisting}[style=mystyle]
%	vide vide vide    S   CS    S    ?  Var    S  Var  Cad  FIN 
%	vide    S  Var    S   CS    S  Var    S    ?  Var  Cad  FIN 
%	   S    ?  Cad  Var    ?  Var    ?  Var    S  Var  Cad  FIN 
%	vide vide    S   CS    S   CS    S   CS    S  Var  Cad  FIN\end{lstlisting}
%	\caption{Exemple de génération d'un squelette de fugue à 4 voix}
%	\label{fig:squeletteFugue}
%\end{figure}

\end{sloppypar}
\section{Conclusion}
\begin{sloppypar}
La fugue est le type de morceau qui représente le mieux l'écriture du contrepoint chez Jean-Sébastien Bach. Polyphonique par essence, elle présente une structure qui se prête bien à une démarche algorithmique de construction, aussi bien qu'à une analyse automatique des motifs qui la constituent.\\
Notre travail, ici présent, a consisté à proposer un ensemble d'algorithmes d'écriture des éléments d'une fugue, à assembler pour réaliser un générateur automatique de fugues à la \textit{J.S. Bach}. Après avoir brièvement passé en revue les travaux les plus proches de notre objectif, nous nous sommes centrés sur les éléments constitutifs des fugues de Bach. La section 3 a décrit ces différents constituants : le sujet, ensemble mélodique de base servant de motif initial, ainsi que les réponses (motifs complémentaires issus d'une action de transposition harmonique ou rythmique). Nous avons montré comment on pouvait les représenter en machine, les coder avec un ensemble de contraintes qui ont été énoncées, et les installer sur des fugues à deux voix (limite due pour à raisons de faisabilité pour  l'état actuellement prototypal du générateur). Sujet et réponse sont aussi suivis de contre-sujets, contre-réponses, également générés. Nous avons aussi montré comment il était possible de produire ces "entre deux" que sont les divertissements, ou épisodes, au sein desquels nous avons cependant distingué un type particulier, la marche harmonique, que nous avons modélisée et ajoutée à notre bibliothèque d'algorithmes. L'enchaînement des différents constituants obéit aussi à un certain nombre de règles à modéliser en génération. La section 4 propose un modèle de Markov caché sous forme d'un graphe dont les noeuds sont les constituants et les arcs représentent des transitions ainsi que leurs probabilité de franchissement, réalisé à partir d'une analyse musicale manuelle traditionnelle. Afin d'affiner ce modèle, nous avons exploité les données de Giraud \textit{et al.} de l'équipe \textit{Algomus}, qui a produit un environnement fort intéressant pour l'analyse et la recherche de données des 24 fugues du livre I du \textit{Clavier Bien Tempéré} de J.S Bach.
\vspace{-8pt}
\begin{algorithm}[h]
	\scriptsize
	\Variables{$F$ : tableau 2d de flottants, $lg$ : entier, $nbElemMin$ : entier, $suivant$ : string}
	$F \gets creerTableau2d$(taille($ordre$),0)\tcp*{Création d'un tableau du bon nombre de lignes vides}
	$lg \gets 0$\tcp*{Nombre d'éléments sur chaque voix}
	$nbElemMin \gets 7$\tcp*{Nombre minimal d'éléments sur chaque voix (alternative au nombre de mesures)}
	\tcc{Etagement de l'entrée des sujets}
	\Tq{$lg$<taille($ordre$)}{
		\Pour{$i$ \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($ordre$)-1}{
			\eSi{$i$=$lg$}{
				ajouter(F[$ordre$[$i$]],'S')\;
			}{
				\eSi{$i$<$lg$}{
					ajouter(F[$ordre$[$i$]],'vide')\;
				}{
					ajouter(F[$ordre$[$i$]],elemTrans(F[$ordre$[$i$]][-1],elem,trans))\;
				}
			}
		}
		$lg \gets lg+1$\;
	}
	\tcc{Suite après l'étagement}
	\Tq{F[0][-1] $\neq$ 'FIN'}{
		\Pour{$i$ \textbf{de} $1$ \textbf{à} taille($ordre$)-1}{
			\tcc{On calcule l'élément suivant}
			$suivant \gets $elemTrans(F[$ordre$[$i$]][-1],elem,trans)\;
			\eSi{$suivant$='Ped' || $suivant$='FIN'}{
				\eSi{$lg$<$nbElemMin$}{
					ajouter(F[$ordre$[$i$]],'S')\;
				}{
					\tcc{Fin de la fugue}
					ajouterToutesLignes(F,$suivant$)\;
					\Si{$suivant$='Ped'}{
						ajouterToutesLignes(F,'FIN')\;
					}
					$i \gets $taille($ordre$)-1\;
				}
			}{
				ajouter(F[$ordre$[$i$]],$suivant$)
			}
		}
		$lg \gets lg+1$\;
	}
	\Kwrenv $F$\;
	\caption{GénérationSquelette($ordre$: ordre d'entrée des voix, $elem$: liste de string, $trans$: tableau 2d de flottants ) : tableau 2d de string}
	\label{algo:generationSquelette}
\end{algorithm}
\vspace{-7pt}

Ce qui était important pour nous était de voir comment cet environnement pouvait amender notre modèle d'enchaînement pour la génération. Plusieurs éléments peuvent être exploités, mais nous nous sommes ici surtout focalisés sur leur apport pour une meilleure définition des probabilités de transition. La section 5 montre justement comment ces données sont utilisées ainsi que la modification des valeurs des probabilités de transition entre les constituants. 
Nous nous sommes  également aperçus que l'environnement ainsi exploité nous permettait réellement d'affiner la structure même du graphe d'enchaînement, et pas seulement les probabilités de transition. C'est pourquoi, l'étape prochaine du travail consistera à mettre à jour réellement l'ensemble du graphe d'enchaînement afin de le rendre plus riche et plus conforme aux réelles complexités des fugues de Bach. Ce travail ne peut être possible qu'à l'aide de l'environnement\textit{ Dezrann}, \cite{dez}, car un passage par une analyse manuelle rendrait la tâche beaucoup plus coûteuse en efforts de modélisation et de transposition. \\
Toujours est-il que ce projet semble converger vers les bases d'un \textit{générateur de fugues}, peut-être restreint dans un premier temps, mais néanmoins faisable. Ce dernier est fondé sur l'exploitation d'une bibliothèque algorithmique de génération de constituants de la fugue par un modèle de type probabiliste pour l'enchaînement desdits constituants. Rien n'empêchera par la suite, une fois le prototype construit, de prévoir des séquences possibles  d'apprentissage et d'entraînement sur les fugues analysées par l'équipe \textit{Algomus}, afin de conforter ses choix et/ou de les adapter pour une plus grande conformité avec \textit{L'Art de la Fugue}. 
\end{sloppypar}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\end{document}
